N°30 - 3 au 9 novembre 2017
les grands prix littéraires
Chaque année, environ 70 000 nouveaux livres sont vendus dans les librairies. Parmi eux, certains obtiennent des récompenses, qu’on appelle des prix littéraires. Ça veut dire qu’on trouve ces livres meilleurs que les autres. Les prix les plus connus sont distribués début novembre. Comment les gagnants sont-ils choisis ? Qu’est-ce que ça change d’avoir un prix ? Et comment fait-on un livre ? Suis-moi pour en savoir plus !

Alessandro, 17 ans, juré du Goncourt des lycéens

Chaque année, des écrivains choisissent le roman qu’ils préfèrent et lui donnent le prix littéraire le plus connu de France : le Goncourt. Au même moment, près de 2 000 adolescents choisissent leur propre gagnant : celui du prix Goncourt des lycéens.
C’était le cas d’Alessandro l’an dernier, quand il était en classe de première. Ses camarades et lui ont reçu la liste des 14 romans sélectionnés pour le prix Goncourt. Chaque élève était libre de lire ceux qu’il voulait, s’il le voulait. Alessandro en a lu quatre ou cinq. Régulièrement, ses professeurs organisaient avec sa classe des moments de discussion au sujet des livres.
Alessandro entendait toujours ses copains dire beaucoup de bien du roman Petit pays, de Gaël Faye. Alors ça lui a donné envie de le lire. «Je suis un des seuls à ne pas vraiment avoir aimé, reconnaît le lycéen. On m’a tellement vendu du rêve qu’au final j’ai été un peu déçu.» Malgré tout, c’est ce livre qui a obtenu le prix Goncourt des lycéens l’an dernier.
Après avoir lu les livres, Alessandro et ses camarades de classe ont rencontré les auteurs. «On leur a posé des questions, on a échangé avec eux. On a pu voir un peu leur personnalité, comment leur était venue l’idée de leur livre», se souvient Alessandro. Puis ils ont voté pour leurs trois romans préférés. Tous les lycéens de France qui étaient jurés ont fait pareil. Le gagnant a été sélectionné après des discussions entre des représentants des élèves.
Pour ce prix, Alessandro lisait à peu près une heure tous les soirs, après avoir fait ses devoirs. «J’ai appris à aimer à lire, raconte l’adolescent. Les livres ne nous étaient pas imposés, on pouvait choisir le thème. Si on n’aimait pas, on pouvait le reposer.» C’était différent de l’école et ça, ça lui a bien plu !
Neschers, la commune du Puy-de-Dôme où habite Alessandro